曾泰元：加油「add oil」進牛津詞典

曾泰元／東吳大學英文系副教授、前系主任
沒錯，千真萬確，中式英文的add oil（加油）進了世界最權威的《牛津英語詞典》（Oxford English Dictionary，簡稱OED）。

OED日前做了3個月一次的季度更新，發布了一批新詞新義，總數達1400餘個，其中收錄了直譯自中文「加油」的add oil。

OED解釋道，這個add oil源自香港英文，主要也是香港英文的說法（originally and chiefly Hong Kong English），用以表達鼓勵、煽動、或支持（expressing encouragement, incitement, or support），相當於英文的「go on!」或「go for it!」。

OED在詞源（etymology）裡追根究柢，說add oil這個片語直譯自中文的「加油」，廣東話念ga yau，相當於國語的jiayou，並說文解字了一番。

看到這裡，我想到了我在台大外文系求學時的一段往事。「加油」的英文那時我不會講，便跟許多人一樣，把它逐字翻譯為add oil，自己也知道這是中式英文，不過在輕鬆的場合以此搞笑一下，大家也都莞爾以對。這個翻譯的問題，我還問了同班同學高怡平（後來成為知名的電視綜藝節目主持人），她在美國讀過書，英文的口語十分道地。她想了一下，跟我說這要看情況，不過如果是在運動比賽中，用「Go!」就可以了，強調時可以連講三次，說「Go! Go! Go!」。

後來我漸漸知道，中文的「加油」可以用在不同的場合，英文裡想找道地的對應，得視情況而定，不能一概而論。
把「加油」直譯為「add oil」，這原本是個搞笑的中式英語，許多英文老師都會批評糾正，想不到後來流行日廣，居然連最權威的OED也收了，承認它的合法地位。

OED收了4條add oil的書證（quotation，書面證據，亦即有來源出處的例句），時間最近的一條出現於2016年6月7日，引用的媒體是China Daily（《中國日報》）的香港版，作者是英國駐港的教育學者Andrew Mitchell：
If we really are serious about being Asia’s World City, we still have a lot of work to do. So add oil, everyone!（要想成為亞洲的世界級城市，如果我們真的是玩真的話，那麼我們還有很多的工作要做。所以各位，加油！）
還記得2008年北京奧運時，英文媒體上jiayou（加油）用得很多，進入英文的呼聲很高，許多人都在屏息以待。所以每次OED做季度更新之時，我都會仔細瀏覽官網的新詞表，看看「加油」收進去了沒有。

皇天不負苦心人，這一次終於讓我發現了「加油」的蹤跡。不過有點意外的是，「加油」並不是以音譯的jiayou進入OED，而是直譯的add oil。[img]

中式英文也會進入權威詞典，long time no see（好久不見）就是一個最知名的例子。語言在變，看來我們都要開放心胸，與時俱進，不墨守成規。加油！Add oil!

口交部使唔撚使企出黎表示抗議

邊個閪人話廣東話唔係世界潮流

終於幫Tommy平反

下次輪到Holland bank cheque

用gayau 先係廣東話勝利

very thank 呢?

油站應該叫「Add Oil Station」

連登殘廢餐：

add oil 係邊？

Wenly Bank

你都on9

oed editor 求教連登仔起底：

So far, the earliest definitive evidence we have found is from the South China Morning Post of November 2005:

When a mainland Chinese athlete stepped into the arena, some children mistakenly thought he represented Macau and started chanting: ‘Macau team, add oil!’

2005 South China Morning Post (Hong Kong) 1 November (Macau Notes section) p. 2

However, several sources suggest that the expression originated as a cheer at the Macau Grand Prix in the 1960s. Can you help find any printed examples of add oil from before November 2005?

其實佢唔取拼音就係對各個中文發音都公平

以後啲人可以用add oil考試了

China add oil

港共：oxford不代表英文

聖經都可以改.

身為半個 linguistics 人表示發來賀電

好撚煩膠

幾時到Angel fong ga

香港人add oil
無其他英文字比add oil 更簡單易明直接

邊個話廣東話唔重要

Hong Kong English 呢個Variety

the word "Hongkonger" was officially added to the Oxford English Dictionary in March 2014

幾時到people mountain people sea

long time no see都由Chinglish變日常英文

Cls

牛津港女辭典

Add oil 係n定v

Rest in piece

但加油呢兩個字的起源好似都知得唔多

有D坡仔同我講long time no see我仲以為佢地笑鳩我添

梗係I very thanks them 先啦

Rest in pieces

verb + noun
collocation

諗起以前跑online成日話add oil

鬼佬創意無極限